\floatR{
\input obrazky/nacrtek
}{\label[nacrtek]\captionJeej/f Přehled úhlů\endcapJeej}{4em}
\bxfloat

* Máme vyjádřit úhly $\alfa$ a $\beta$ pomocí délek $\h$ a $\x$.

V~případě uhlu $\alfa$ je to jednoduché -- jedná se o~{\bf arkustangens poměru $\frac{\x}{\h}$}.
$$ \alfa = \arctg \frac{\x}{\h}  $$

Pro úhel $\beta$ je to složitější.
Myslím si, že neexistuje cesta, jak tento úhel vyjádřit {\em pouze} pomocí proměnných $\h$ a $\x$.
Vždy k~tomu budu potřebovat znát buď ještě součinitel smykového tření~$\f$, nebo délku tyče~$\l$.
Mohli bychom ale výsledný výraz pojmout jako {\em funkci} dvou argumentů $\h$ a $\x$ s~konstantním parametrem~$\l$.
\par\exfloat
Pokud bychom se tak rozhodli, můžeme úhel~$\beta$ vyjádřit pomocí sinové věty \ref[sinova_veta].
Bude totiž platit, že poměr délky~$\l$ k~sinu úhlu~$\beta$ bude stejný, jako je poměr délky přepony trojuhelníků sinu úhlu~$180\stup-2\beta$.
$$ \frac{ \l }{ \sin\beta } = \frac{ \sqrt{\h^2+\x^2} }{ \sin(180\stup-2\beta) } $$
%
Sinus ve jmenovateli druhého zlomku můžeme upravit. Když si prohlédneme graf funkce sinus, zjistíme, že výraz~$\sin(180\stup-x)$ odpovídá výrazu~$\sin x$.
$$ \frac{ \l }{ \sin\beta } = \frac{ \sqrt{\h^2+\x^2} }{ \sin(2\beta) } $$
%
Dále sinus $2\beta$ rozložime podle vzorce pro dvojnásobný argument \ref[dvojnasobny_argument].
$$ \frac{ \l }{ \sin\beta } = \frac{ \sqrt{\h^2+\x^2} }{ 2\sin\beta\cos\beta } $$
%
Jmenovatelem druhého zlomku vynásobíme obě strany rovnice.
$$ 2\l\cos\beta = \sqrt{\h^2+\x^2} $$
%
Dále rovnici vydělíme výrazem~$2\l$ a na obě strany rovnice aplikujeme funkci arkuskosinus.
$$ \arccos\cos\beta = \arccos\frac{\sqrt{\h^2+\x^2}}{2\l} $$
%
{\bf Úhel beta lze tedy vyjádřit jako tento výraz}:
$$ \beta = \arccos\frac{\sqrt{\h^2+\x^2}}{2\l} $$



